
\documentclass[final]{./tese-latex-ufc/ufc}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[retainorgcmds]{IEEEtrantools}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{mathtools} %corrige bugs do pacote amsmath e adiciona outras melhorias [http://ctan.org/pkg/mathtools]
\usepackage{tensor} %Ver: http://ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/tensor
\usepackage{epsfig}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\addbibresource{bibliografia.bib}

% Diretório onde estão armazenadas as figuras
\graphicspath{{./tese-latex-ufc/img/}}

% Informações sobre a universidade
\instituicao{Universidade Federal do Ceará}
\departamento{Programa de Pós-Graduação em Matemática}
\data{Junho de 2016}
\local{Fortaleza}
\curso{Matemática}

%% Caso queira modificar o texto apresentado na folha de rosto, use o
%% comando a seguir
% \natureza{Tese submetida a...}

\autor{Alexandre de Sousa Mota}
\titulo{Um Breve Estudo Sobre a Massa Gauss--Bonnet--Chern dos Gráficos Euclidianos}

\orientador[1]{Frederico Vale Girão}





%% Definições de ambientes para teoremas, definições e similares
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicao}{Definição}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
\newtheorem{conjectura}{Conjectura}
\newtheorem{proposicao}{Proposição}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{corolario}{Corolário}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{observacao}{Observação}


%% Definição de comandos
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\til}[1]{\widetilde{#1}}



%% Início do documento
\begin{document}

\maketitle

\begin{resumo}
  Nesta tese investigamos a massa Gauss--Bonnet--Chern na classe dos gráficos euclidianos assintoticamente planos.
  Sob hipóteses adequadas, determinamos uma fórmula exata para esse invariante geométrico,
  expressa em termos de polinômios nas curvaturas intrínseca e extrínseca de um gráfico, visto como subvariedade do
  espaço euclidiano. Aplicamos essa fórmula para estabelecer a validade parcial das versões das conjecturas da
  massa positiva e de Penrose para essa noção de massa.
\end{resumo}

\begin{abstract}
  In this thesis \ldots
\end{abstract}

\begin{agradecimentos}
  Agradeço \ldots
\end{agradecimentos}

\begin{dedicatoria}
  A todas as pessoas, que através dos seus impostos contribuíram para o financiamento da minha formação acadêmica,
  em especial durante o período de doutoramento.
\end{dedicatoria}

\begin{epigrafe}
\end{epigrafe}

\tableofcontents

%% Ambiente para colocar lista de (pré-)publicações
\begin{listapublicacoes}
  Girão, Frederico Vale; Mota, Alexandre de Sousa. \emph{The Gauss--Bonnet--Chern mass of higher codimension graphical manifolds},
  \href{http://arxiv.org/abs/1509.00456}{arXiv:1509.00456 [gr-qc]}.
\end{listapublicacoes}




\chapter{Sobre a $q-$massa Guass-Bonnet-Chern}

No artigo \emph{A new mass for asymptotically flat manifolds} (Uma nova massa para variedades assintoticamente planas,
em tradução livre) \cite{ge_new_2012}, os autores Yuxin Ge, Guofang Wang e Jie Wu,
inspirados na noção de massa ADM \cite{arnowitt_coordinate_1961,arnowitt_dynamics_2008} advinda da Relatividade Geral
(vide apêndice \ref{sec:massa-adm}),
propuseram uma definição de massa para a classe das variedades Riemannianas assintoticamente planas,
a qual denominaremos pelo epíteto \emph{$q-$massa Gauss--Bonnet--Chern} (abreviadamente, \emph{$q-$massa GBC})\footnote{De fato,
  a definição proposta pelos autores extende a definição de massa ADM.}.

\begin{definicao}[Variedade Riemanniana assintoticamente plana]
  \label{def:variedade-assintoticamente-plana}
  Uma \emph{variedade Riemanniana (suave) assintoticamente plana (a uma taxa $\tau$)} é uma variedade Riemanniana suave $(M^n, g)$,
  completa, possivelmente com bordo, que admite um número finito de fins assintoticamente planos a uma taxa $\tau$,
  para algum $\tau > 0$ positivo, isto é, uma variedade Riemanniana que admite a existência de um compacto $K \subset M$,
  cujo complemento $M\setminus K$ tem um número finito de componentes conexas, digamos, $M\setminus K = \sqcup_{i=1}^{l < \infty} E_i$,
  e uma família de difeomorfismos $\Phi_i: E_i \rightarrow \RR^n\setminus {\bar B_{R_i}(0)}$, $R_i > 0$
  denominados \emph{difeomorfismo dos fins} (ou \emph{cartas dos fins}), tais que,
  com respeito às coordenadas $(x_1, \ldots, x_n)$ determinadas pelas cartas dos fins,
  a métrica $g$ satisfaz as seguintes condições de decaimento:
  \begin{equation}
    \label{eq:condicoes-decaimento}
    \vert g_{ij} - \delta_{ij} \vert(x) = O_2(|x|^{-\tau}), \quad |x| \to \infty, \quad \tau >0
  \end{equation}
  onde $| \cdot |$ denota a norma euclidiana canônica; cada componente conexa $(E_i, g_{\vert {E_i}})$,
  munida com a métrica induzida $g_{\vert_{E_i}}$, satisfazendo essas condições de decaimento \eqref{eq:condicoes-decaimento},
  é dita ser um \emph{fim assintoticamente plano (a uma taxa $\tau$)}.
\end{definicao}

Conforme proposto pelos autores no artigo \emph{Uma nova massa para variedades assintoticamente planas} \cite{ge_new_2012},
\begin{definicao}[$q-$massa Gauss--Bonnet--Chern (GBC)]
  \label{def:q-massa-GBC}
  A $q-$massa Gauss--Bonnet--Chern (GBC) de um fim $E$ de uma variedade Riemanniana suave $(M^n, g)$, assintoticamente plana
  e com dimensão $n \ge 3$, é dada por
  \begin{equation}
    \label{eq:q-massa-def}
    m_{(q)} \left( E, g \right) := c(n,q) \lim_{r \to \infty} \oint_{S_r} P\indices{_{(q)}^{ijkl}} g_{jk,l} \left( \nu_e \right)_i dS_e
  \end{equation}
  onde $g$ denota a métrica induzida no fim, $1 \le q < \frac{n}{2}$ é um número natural constante,
  $$
  c(n,q) = \frac{(n-2q)!}{2^{q-1}(n-1)! \omega_{n-1}}
  $$
  é uma constante de normalização, com $\omega_{n-1}$ sendo o volume da esfera redonda $\mathbb{S}^{n-1}$ de raio unitário e dimensão $n-1$;
  $S_r$ é a esfera coordenada de raio $r$ na imagem $\Phi(E) = \RR^n \setminus \bar{B}_R(0)$ do fim $E$,
  por um difeomorfismo $\Phi$ do mesmo (Definição \ref{def:variedade-assintoticamente-plana});
  $\nu_e$ e $dS_e$ são o campo normal unitário e o elemento de volume sobre a esfera coordenada $S_r$, respectivamente,
  com respeito a métrica euclidiana canônica;
  $g_{jk,l}$ denotam as derivadas parciais $\partial_l g_{jk} \equiv \frac{\partial g_{jk}}{\partial x^l}, \forall \ 1 \le j,k,l \le n$,
  com respeito às coordenadas induzidas por esse mesmo difeomorfismo,
  calculado ao logo da pré-imagem $\Phi^{-1}(S_r)$ da esfera coordenada $S_r$;
  e $P\indices{_{(q)}^{ijkl}}$ é o polinômio de ordem $(q-1)$ do tensor de curvatura de Riemann,
  também calculado ao longo da pré-imagem da esfera coordenada de raio $S_r$,
  que é dado por
  \begin{equation}
    \label{eq:tensor-P}
    P\indices{_{(q)}^{ijkl}} := {1 \over 2^q} \delta^{a_1\cdots a_{2q-2}ij}_{b_1 \cdots b_{2q-2}cd}
    \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{a_{2s-1} a_{2s}}^{b_{2s-1} b_{2s}}} \right) g^{ck} g^{dl},
  \end{equation}
  onde $R\indices{_{ab}^{cd}}= g^{cm} g^{dn} R_{abmn}$ denota o tensor metricamente equivalente
  ao tensor de Riemann totalmente covariante
  \begin{equation}
    \label{eq:tensor-riemann}
    R_{abmn} = \left\langle \nabla_{\left[ \partial_a, \partial_b \right]} \partial_m -
      \left[ \nabla_{\partial_a},\nabla_{\partial_b} \right]\partial_m, \partial_n \right\rangle_g,
  \end{equation}
  $\nabla$ denota conexão de Levi-Civita determinada pela métrica $g$; e,
  \begin{equation}
    \label{eq:delta-kronecker-generalizada}
    \delta^{a_1\cdots a_p}_{b_1 \cdots b_p} := \sum_{\sigma \in S_p} sgn(\sigma) \delta_{b_1}^{\sigma(a_1)} \cdots \delta_{b_p}^{\sigma(a_p)}
  \end{equation}
  é a \emph{delta de Kronecker generalizada}~\cite[p. 6]{ge_new_2012}, que é um tensor totalmente anti-simétrico,
  conforme se pode concluir dessa definição.
\end{definicao}

\begin{observacao}
  O polinômio $P_{(q)}$ é dito ser um \emph{tensor de curvatura}, haja visto que \emph{satisfaz todas as simetrias algébricas,
    e a identidade diferencial de Bianchi}, satisfeitas pelo tensor de curvatura de Riemann~\cite[Seção 3]{ge_new_2012}.
  Ademais, esse tensor de curvatura também é \emph{totalmente livre de divergência}~\cite[Lema 3.1]{ge_new_2012}.
\end{observacao}

\label{curvatura-gbc}
O tensor de curvatura $P_{(q)}$ está intimamente relacionado à $q-$ésima curvatura Gauss--Bonnet--Chern (GBC),
\begin{equation}
  \label{eq:curvatura-gbc}
  L_{(q)} := {1 \over 2^q} \delta^{a_1\cdots a_{2q}}_{b_1 \cdots b_{2q}}
  \left( \prod_{s=1}^q R\indices{_{a_{2s-1} a_{2s}}^{b_{2s-1} b_{2s}}} \right),
\end{equation}
que é um polinômio de ordem $q$ no tensor de curvatura de Riemann\footnote{Para fins de comparação,
  note que $L_{(1)}$ é justamente a curvatura escalar da variedade.}. À saber,
essas curvaturas estão relacionadas pela identidade\footnote{De fato,
  é justamente fazendo uso dessa relação que os autores constroem a definição da $q-$massa GBC em~\cite[Seção 3]{ge_new_2012}.}
\begin{equation*}
  L_{(q)} = P\indices{_{(q)}^{ijkl}} R_{ijkl}.
\end{equation*}

Embora seja definida fazendo uso das coordenadas do fim, a $q-$massa GBC de fato é um invariante geométrico,
quando a variedade $(M^n,g)$ é assintoticamente plana a uma taxa $\tau > \frac{n-2q}{q+1}$ e tem $q-$ésima curvatura GBC integrável,
conforme verificado pelos autores em~\cite[Teorema 3.3]{ge_new_2012}.




\chapter{A massa Gauss--Bonnet--Chern na classe dos gráficos euclidianos}

Inspirados no trabalho de George Lam \cite{lam_graph_2011,lam_graphs_2010} e seus sucessores
\cite{de_lima_adm_2011,de_lima_penrose_2014,ge_new_2012},
estudaremos a $q$-massa Gauss--Bonnet--Chern na classe dos gráficos euclidianos. À saber,
\begin{definicao}[gráfico euclidiano]
  \label{def:grafico-euclidiano}
  Uma variedade Riemanniana suave $(M^n, g)$, com bordo (possivelmente vazio),
  é dita ser um \emph{gráfico euclidiano} quando $M^n$ pode ser realizada como o gráfico
  de uma aplicação suave\footnote{No sentido de que admite uma extensão suave a uma vizinhança aberta do seu domínio.}
  $f: \Omega \subset \RR^n \rightarrow \RR^m$, de um subconjunto $\Omega$ do espaço euclidiano $\RR^n$, cujo interior é não-vazio,
  e o bordo $\partial\Omega$ (possivelmente vazio) é uma hipersuperfície suave; à valores em um outro espaço euclidiano $\RR^m$,
  para algum $m \ge 1$;
  e, a métrica $g$ pode ser realizada como a métrica induzida sobre o gráfico $M^n$ pela métrica canônica ${\bar \delta}$
  do espaço euclidiano (ambiente) $\RR^{n+m}=\RR^n \times \RR^m$. Ou seja,
  $$
  M^n = \left\{ (x, f(x)) \in \Omega \times \RR^m; x \in \Omega \subset \RR^n, f(x) \in \RR^m, m \ge 1 \right\}
  $$
  e $g = \bar\delta|_{TM}$ é a restrição da métrica canônica do espaço euclidiano $( \RR^{n+m}, \bar\delta )$
  ao fibrado tangente $TM \subset T\RR^{n+m}$ do gráfico.
\end{definicao}
\begin{observacao}
  \label{obs:carta-grafica}
  A aplicação $f: \Omega \subset \RR^n \rightarrow \RR^m$ determina a \emph{carta gráfica} (global)
  \begin{align*}
    F = \text{Id}_{\Omega} \times f: \Omega \subset \RR^n &\longrightarrow M^n \subset \RR^n \times \RR^m \\
    x &\longmapsto (x, f(x))
  \end{align*}
  que, por sua vez, determina a topologia diferencial canônica do gráfico $M^n$.
  É possível checar que a sua inversa é a restrição ao gráfico da projeção no primeiro fator
  do produto $\RR^n \times \RR^m$,
  \begin{align*}
    F^{-1} = \pi_1|_M: M^n \subset \RR^n \times \RR^m &\longrightarrow \Omega \subset \RR^n \\
    (x, f(x)) &\longmapsto x
  \end{align*}
\end{observacao}

\begin{observacao}
  \label{obs:referencial-coord-canonico}
  A carta gráfica determina um sistema de coordenadas (global) canônico $(x_1, \ldots, x_n)$ sobre o gráfico $M$,
  associado às coordenadas cartesianas induzidas sobre o subconjunto $\Omega \subset \RR^n$,
  o qual recebe a alcunha de \emph{coordenadas gráficas}. \label{obs:coordenadas-graficas}

  Associado a esse sistema de coordenadas, temos um \emph{referencial coordenado (global) canônico}
  $\{ \partial_i = (e_i, f_i^\alpha e_{\alpha}) \}_{i=1}^n$, onde $\{ e_i \}_{i=1}^n$ e $\{ e_{\alpha} \}_{\alpha=1}^m$
  denotam as bases canônicas dos espaços euclidianos $\RR^n$ e $\RR^m$, restritas ao subconjunto $\Omega$ e a sua imagem
  $f(\Omega)$ pela aplicação $f$, respectivamente; $f_i^{\alpha} \equiv \frac{\partial f^{\alpha}}{\partial x^i}$
  denotam as derivadas parciais das funções componentes da aplicação $f=f^{\alpha} e_{\alpha}$
  com respeito a base canônica do espaço euclidiano $\RR^m$.
\end{observacao}

A estratégia proposta por George Lam em sua tese \cite{lam_graph_2011}
consiste em tomar uma exaustão por compactos (escolhidos adequadamente) em um gráfico euclidiano
e aplicar o teorema de Stokes, obtendo assim uma fórmula explícita para a massa ADM nessa classe de variedades.
Nosso intento nesse trabalho é aplicar essa mesma ideia para investigar a $q$-massa GBC (Gauss--Bonnet--Chern)
dos gráficos euclidianos.
\begin{observacao}
  O caso especial em que $q=2$ e o gráfico tem codimensão um, visto como subvariedade do espaço euclidiano (ambiente) $\RR^{n+1}$,
  foi estudado (fazendo uso dessa mesma ideia) no artigo \cite{ge_new_2012}  em que Yuxin Ge, Guofang Wang,
  e Jie Wu propuseram o conceito de $q-$massa GBC.
  O caso especial em que $q=2$ e o gráfico tem codimensão qualquer (finita)
  foi estudado por Haizhong Li, Yong Wei e Changwei Xiong em \cite{li_gauss-bonnet-chern_2013},
  onde fazem uso da extensão das ideias do George Lam desenvolvida por Feliciano Vitório
  e Heudson Mirandola \cite{mirandola_positive_2013}, ideias estas que também fazem parte desse trabalho.
\end{observacao}

Heuristicamente, do ponto de vista do teorema de Stokes, podemos interpretar a integral
$$
\oint_{S_r} P_{(q)}^{ijkl} g_{jk,l} (\nu_e)_i dS_e,
$$
na definição da $q-$massa GBC (definição \ref{def:q-massa-GBC}), como sendo o fluxo (total) do campo
$$
X_{(q)}^i \equiv P_{(q)}^{ijkl} g_{jk,l}
$$
com respeito à métrica euclidiana, ao longo das esferas coordenadas $S_r$, escrito em termos de um referencial coordenado
determinado por um difeomorfismo dos fins.
Haja visto que, em princípio, os difeomorfismos dos fins não estão definidos em uma certa região compacta da variedade,
esse raciocínio heurístico manifesta uma certa dificuldade para ser tornado preciso (em toda sua generalidade), à saber,
temos \textit{o problema da extensão do campo $X_{(q)}$} a toda a variedade.

No caso especial dos gráficos euclidianos, esse problema da extensão pode ser contornado de uma maneira muito simples.
Para isso, basta definirmos o campo $X_{(q)}$ através da expressão acima,
desde que concordemos em reescrevê-la em termos das coordenadas gráficas \ref{obs:coordenadas-graficas}.

\begin{definicao}
  \label{def:campo-gerador}
  Considere um gráfico euclidiano suave $(M^n,g)$, de dimensão $n \ge 3$. Para cada inteiro $1 \le q < {n \over 2}$,
  podemos definir um campo $X_{(q)} \in \Gamma(TM)$ através da expressão
  \begin{equation}
    \label{eq:campo-gerador}
    X_{(q)} := P_{(q)}^{ijkl} g_{jk,l} \, \partial_i ,
  \end{equation}
  escrita em termos do referencial coordenado canônico (Observação \ref{obs:referencial-coord-canonico})
  determinado pela carta gráfica (Observação \ref{obs:carta-grafica});
  onde $P_{(q)}^{ijkl}$ é o tensor de curvatura \eqref{eq:tensor-P} dado na definição da $q-$massa GBC.
\end{definicao}

A primeira vista, essa expressão de definição do campo $X_{(q)}$ não tem um significado geométrico claro.
Na proposição a seguir estabelecemos sua relação com a geometria extrínseca do gráfico,
visto como uma subvariedade do espaço euclidiano $\RR^{n+m}$. Porém, antes de enunciarmos essa proposição,
introduziremos um pouco mais de linguagem e notações, no intento de melhorar a nossa comunicação.

Considere um gráfico euclidiano suave $(M^n, g)$, possivelmente com bordo, de dimensão $n \ge 3$.
Para cada inteiro $1 \le q < {n \over 2}$, denotamos por $T_{(2q-1)}$ o seu \emph{tensor de Newton} de ordem $2q-1$,
que é um polinômio dessa ordem na \emph{segunda forma fundamental} do gráfico,
visto como uma subvariedade do espaço euclidiano $\RR^{n+m}$, a qual (por definição) é dada por
\begin{equation}
  \label{eq:segunda-forma-fundamental}
  B(X, Y) := (\bar{D}_{X}Y)^{\perp}, \quad \forall X, Y \in \Gamma(TM),
\end{equation}
onde $\bar D$ denota a conexão de Levi-Civita do espaço euclidiano ambiente $\RR^{n+m}$,
determinada por sua métrica canônica $\bar\delta$. À saber, o tensor de Newton de ordem $2q-1$ é o polinômio
\begin{equation}
  \label{eq:tensor-newton}
  T_{(2q-1)} = \frac{1}{(2q-1)!} \delta^{a_1\cdots a_{2q-1}i}_{b_1 \cdots b_{2q-1}j}
  \left( \prod_{s=1}^{q-1} \langle B\indices{_{a_{2s-1}}^{b_{2s-1}}}, B\indices{_{a_{2s}}^{b_{2s}}} \rangle \right)
  B\indices{_{a_{2q-1}}^{b_{2q-1}}} g_{ik} \ dx^j \odot dx^k,
\end{equation}
onde $\langle \cdot , \cdot \rangle$ denota à métrica canônica do espaço euclidiano ambiente $\RR^{n+m}$,
$B\indices{_a^b} = g^{bc} B( \partial_a, \partial_c )$ e o símbolo $\odot$ denota a simetrização do produto tensorial,
e indica o fato de que o tensor de Newton é simétrico.
Fixado o referencial (global) $\{ \eta_{\alpha} \}_{\alpha=1}^{m}$ para o fibrado normal $T^{\perp}M$ do gráfico $M^n \hookrightarrow \RR^{n+m}$,
com cada campo desse referencial sendo dado por
\begin{equation}
  \label{eq:referencial-normal}
  \eta_{\alpha} = \left( -Df^{\alpha}, e_{\alpha} \right),
\end{equation}
onde $Df^{\alpha}$ denota o gradiente euclidiano (com respeito a métrica euclidiana canônica)
da componente da aplicação $f = (f^1, \ldots, f^m )$,
na direção $e_{\alpha}$ determinada pela base canônica do espaço euclidiano $\RR^{m}$, em cujo o qual a aplicação toma valores;
as projeções do tensor de Newton $T_{(2q-1)\alpha} = \langle T_{(2q-1)}, \eta_{\alpha} \rangle$,
em cada uma das direções $\eta_\alpha$ fixadas pelo referencial do fibrado normal,
determinam uma família de tensores simétricos $\{ T_{(2q-1)\alpha} \}_{\alpha=1}^m$, que sob a ação do isomorfismo musical $\sharp$,
determinam a família de endomorfismos do fibrado tangente $\{ T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp} \}_{\alpha=1}^{m}$,
cada um dos quais denominaremos pela alcunha de \emph{operador de Newton (de ordem $2q-1$) com respeito à direção $\eta_\alpha$},
e pode ser descrito pela expressão
\begin{equation}
  \label{eq:operador-newton}
  T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp} = \frac{1}{(2q-1)!} \delta^{a_1\cdots a_{2q-1}i}_{b_1 \cdots b_{2q-1}j}
  \left( \prod_{s=1}^{q-1} \langle B\indices{_{a_{2s-1}}^{b_{2s-1}}}, B\indices{_{a_{2s}}^{b_{2s}}} \rangle \right)
  B\indices{_{\alpha}^{}_{a_{2q-1}}^{b_{2q-1}}} \partial_i \otimes dx^j,
\end{equation}
onde $B\indices{_{\alpha a}^b} = g^{bc} \langle B(\partial_a, \partial_c), \eta_{\alpha} \rangle$ pode ser identificado com o endomorfismo do fibrado tangente do gráfico,
denominado \emph{operador de forma com respeito à direção $\eta_\alpha$},
\begin{equation}
  \label{eq:operador-forma}
  B_{\alpha}^{\sharp} \cdot X := - \left( {\bar D}_{X} \eta_{\alpha} \right)^{\top}, \quad \forall \ X \in \Gamma(TM).
\end{equation}

Posto isto, temos linguagem suficiente para enunciar a nossa proposição.
\begin{proposicao}
  \label{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca}
  Considere um gráfico euclidiano suave $(M^n,g)$, possivelmente com bordo.
  Se denotarmos por $f^\alpha$ (ou qualquer outro índice do alfabeto grego)
  cada uma das componentes da aplicação $f=(f^1, \ldots, f^m)$ que o determina
  \footnote{Vide definição \ref{def:grafico-euclidiano}.},
  calculadas com respeito à base canônica $\{ e_\alpha \}_{\alpha=1}^m$ do espaço euclidiano onde a aplicação toma valores,
  então vale a identidade
  \begin{equation}
    \label{eq:campo-gerador-geometria-extrinseca}
    X_{(q)} = \frac{1}{2}(2q-1)! \  T_{(2q-1){\alpha}}^{\sharp} \cdot \nabla f^{\alpha},
  \end{equation}
  onde cada $T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp}$ é o operador de Newton na direção
  \footnote{Vide equação \eqref{eq:operador-newton} e a descrição que a precede no mesmo parágrafo.} $\eta_\alpha$;
  $\nabla f^{\alpha}$ é o gradiente (com respeito à métrica $g$) da $\alpha-$ésima componente do levantamento da aplicação $f$
  ao gráfico $M$, via carta gráfica\footnote{Vide observação \ref{obs:carta-grafica}} $F$, isto é,
  $\tilde{f}: M^n \rightarrow \RR^m$ é tal que $\tilde{f} = f \circ F^{-1}$,
  a qual denotaremos pelo mesmo símbolo sempre que não houver ambiguidade.
\end{proposicao}

Para propósitos de organização do texto, é conveniente agruparmos no seguinte lema algumas identidades que usaremos recorrentemente.

\begin{lema}
  Sob as mesmas hipóteses dessa proposição (Proposição \ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca}),
  denotando as quantidades com respeito referencial coordenado canônico (Observação \ref{obs:referencial-coord-canonico})
  por índices latinos ($1 \le i,j,k,l, \ldots \le n$),
  e aquelas com respeito ao referencial normal especificado em \eqref{eq:referencial-normal}
  por índices gregos ($1 \le \alpha,\beta, \ldots \le m$), valem as seguintes identidades:
  \begin{align}
    g_{jk} &= \delta_{jk} + f^{\alpha}_j f^{\alpha}_k \label{eq:metrica-coord-graficas} \\
    g_{jk,l} &= f^{\alpha}_{jl} f^{\alpha}_k + f^{\alpha}_jf^{\alpha}_{kl} \label{eq:metrica-coord-graficas-derivada} \\
    \nabla f^{\alpha} &= g^{ij}f_j^{\alpha} \partial_i = U^{\alpha\beta} f_i^\beta \partial_i \label{eq:gradiente-componente-aplicacao} \\
    U^{\alpha \beta} &= \delta_{\alpha \beta} - \langle \nabla f^{\alpha}, \nabla f^{\beta} \rangle_g, \label{eq:metrica-fibrado-normal-inversa}
  \end{align}
  onde $U^{\alpha\beta}$ denota a matriz inversa da métrica do fibrado normal $T^{\perp}M$,
  com respeito ao referencial normal especificado em \eqref{eq:referencial-normal};
  esta métrica é aquela que provém da métrica do espaço euclidiano ambiente onde o gráfico está mergulhado;
  \begin{align}
    B\left( \partial_i, \partial_j \right) &= f^{\alpha}_{ij}U^{\alpha \beta} \eta_{\beta} \label{eq:segunda-forma-fundamental-grafico}\\
    B_{\alpha ij} &= \langle B\left( \partial_i, \partial_j \right), \eta_\alpha \rangle = f^{\alpha}_{ij} \label{eq:segunda-forma-fundamental-componentes}\\
    B_{\alpha}^{\sharp} \cdot \partial_i &= B_{\alpha ij} g^{jk} \partial_k = f^{\alpha}_{ij} g^{jk} \partial_k \label{eq:operador-forma-coord}\\
    \Gamma_{ij}^k &= g^{kl} f_l^{\alpha} f_{ij}^{\alpha} = \left( \nabla f^\alpha \right)^k B_{\alpha ij}
                    \label{eq:simb-Christofell-coord-graficas} \\
    R_{ijkl} &= \langle B\left( \partial_i, \partial_k \right), B\left( \partial_j, \partial_l \right)  \rangle
               - \langle B\left( \partial_i, \partial_l \right), B\left( \partial_j, \partial_k \right) \rangle \label{eq:gauss}\\
            &= U^{\alpha \beta} \left( f^{\alpha}_{ik}f^{\beta}_{jl} - f^{\alpha}_{il}f^{\beta}_{jk} \right), \label{eq:gauss-grafico}
  \end{align}
  onde a penúltima e a última igualdade são versões da \emph{equação de Gauss} para o caso de gráficos euclidianos;
  \begin{align}
    T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp} \cdot \partial_j &= \frac{1}{2^{q-1}(2q-1)!} \delta^{a_1\cdots a_{2q-1}i}_{b_1 \cdots b_{2q-1}j}
                                                 \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right)
                                                 B\indices{_{\alpha}^{}_{a_{2q-1}}^{b_{2q-1}}} \partial_i \label{eq:operador-newton-subvariedade-euclidiana}\\
    \frac{1}{(2q-1)!} L_{(q)} &= \frac{1}{(2q-1)! \ 2^q} \delta^{a_1\cdots a_{2q-1}a_{2q}}_{b_1 \cdots b_{2q-1}b_{2q}}
                                \left( \prod_{s=1}^q R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right) \nonumber\\
                              &= U^{\alpha\beta} T_{(2q-1)\alpha} \cdot B_{\beta}, \label{eq:curvatura-gbc-subvariedade-euclidiana}
  \end{align}
  onde $T_{(2q-1)\alpha}^\sharp$ são os operadores de Newton especificados na equação \eqref{eq:operador-newton}.
\end{lema}
\begin{proof}
  As identidades (\ref{eq:metrica-coord-graficas}-\ref{eq:simb-Christofell-coord-graficas}) são obtidas por cálculo direto.
  Os detalhes podem ser encontrados no trabalho de Feliciano Vitório e Heudson Mirandola \cite[p.p. 3 e 5]{mirandola_positive_2013}.
  Por isso não as detalharemos aqui.

  As identidades \eqref{eq:gauss} e \eqref{eq:gauss-grafico} são aplicações da equação de Gauss para subvariedades,
  no caso especial dos gráficos euclidianos, e da identidade \eqref{eq:segunda-forma-fundamental-grafico}, respectivamente.

  Por fim, as identidades \eqref{eq:operador-newton-subvariedade-euclidiana} e \eqref{eq:curvatura-gbc-subvariedade-euclidiana}
  são resultados da combinação da fórmula de Gauss, no caso especial de subvariedades euclidianas \eqref{eq:gauss},
  com a expressão \eqref{eq:operador-newton} para o operador de Newton com respeito à direção $\eta_\alpha$.
\end{proof}

\begin{proof}[Prova da Proposição \ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca}]
  Combinando a expressão de definição do campo $X_{(q)}$ \eqref{def:campo-gerador} e a identidade \eqref{eq:metrica-coord-graficas-derivada},
  temos
  $$ X\indices{_{(q)}^i} = P\indices{_{(q)}^{ijkl}} \left( f^{\alpha}_{jl}f^{\alpha}_k + f^{\alpha}_jf^{\alpha}_{kl} \right),$$
  que combinado com as propriedades de antissimetria e de simetria do tensor de curvatura $P\indices{_{(q)}^{ijkl}}$
  e das derivadas parciais $f_{kl}^\alpha$, com respeito ao par de índices $(k,l)$, respectivamente,
  e com a identidade \eqref{eq:segunda-forma-fundamental-componentes}, resulta nas identidades
  $$X\indices{_{(q)}^i} =  P\indices{_{(q)}^{ijkl}} f^{\alpha}_{jl}f^{\alpha}_k =  P\indices{_{(q)}^{ijkl}} B_{\alpha jl}f^{\alpha}_k .$$
  Pela definição \eqref{eq:tensor-P} do tensor de curvatura $P\indices{_{(p)}^{ijkl}}$, temos
  \begin{align*}
    X\indices{_{(q)}^i} &= \frac{1}{2^q}\delta_{b_1b_2 \cdots b_{2q-3}b_{2q-2}cd}^{a_1a_2 \cdots a_{2q-3}a_{2q-2}ij}
                          \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right)g^{ck}g^{dl}B_{\alpha jl}f^{\alpha}_k \\
                        &= \frac{1}{2^q}\delta_{b_1b_2 \cdots b_{2q-3}b_{2q-2}cd}^{a_1a_2 \cdots a_{2q-3}a_{2q-2}ij}
                          \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right) g^{dl} B_{\alpha jl} \ g^{ck} f^{\alpha}_k \\
    \Aboxed{ &\text{Usando as identidades \eqref{eq:segunda-forma-fundamental-componentes} e \eqref{eq:gradiente-componente-aplicacao}}} \\
                        &= \frac{1}{2^q}\delta_{b_1b_2 \cdots b_{2q-3}b_{2q-2}cd}^{a_1a_2 \cdots a_{2q-3}a_{2q-2}ij}
                          \left( \prod_{s=1}^{q-1}  R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right) B\indices{_{\alpha j}^d}
                          \left( \nabla f^{\alpha} \right)^c \\
    \Aboxed{ &\text{Permutando os pares de índices $(i,j)$ e $(c,d)$, e usando a identidade \eqref{eq:operador-newton-subvariedade-euclidiana}}} \\
                        &= \frac{1}{2^q}\delta_{b_1b_2 \cdots b_{2q-3}b_{2q-2}dc}^{a_1a_2 \cdots a_{2q-3}a_{2q-2}ji}
                          \left( \prod_{s=1}^{q-1}  R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right) B\indices{_{\alpha j}^d}
                          \left( \nabla f^{\alpha} \right)^c \\
                        &= \frac{1}{2} (2q-1)! \left( T_{(2q-1)}^\sharp \right)\indices{_c^i} \left( \nabla f^{\alpha} \right)^c
                          = \frac{1}{2} (2q-1)! \left( T_{(2q-1)}^\sharp \cdot \nabla f^{\alpha} \right)^i \\
  \end{align*}
  Daí, segue a proposição.
\end{proof}

\section{Fórmulas de divergência para o campo gerador da $q-$massa GBC}

Seguindo o programa desenvolvido por George Lam \cite{lam_graphs_2010,lam_graph_2011} e seus sucessores
\cite{mirandola_positive_2013,de_lima_adm_2011,de_lima_penrose_2014},
precisamos calcular a divergência do campo $X_{(q)}$ (eq. \ref{eq:campo-gerador-geometria-extrinseca}) para aplicar o teorema de Stokes.
De fato, calcularemos duas fórmulas de divergência; uma é a divergência do campo $X_{(q)}$,
com respeito à conexão de Levi-Civita da métrica canônica do gráfico $(M^n, g)$;
a outra é a divergência da projeção desse mesmo campo no domínio do gráfico,
via aplicação inversa da carta gráfica (Observação \ref{obs:carta-grafica}),
com respeito à conexão de Levi-Civita da métrica euclidiana canônica sobre o domínio do gráfico.

\begin{proposicao}
  \label{prop:campo-divergencia-variedade}
  Nas hipóteses da Proposição \ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca}, vale a identidade
  \begin{equation}
    \label{eq:campo-divergencia-variedade}
    \text{div}_{g} X_{(q)} = {1 \over 2} L_{(q)} + {1 \over 2} (2q-1)! \left\langle \left( T_{(2q-1)\beta}^\sharp \circ B_{\alpha}^\sharp \right)
      \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle_g.
  \end{equation}
\end{proposicao}
\begin{proof}
  Usando a expressão para o campo $X_{(q)}$ estabelecida na Proposição \ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca},
  segue que
  \begin{align}
    \text{div}_g X_{(q)} &= \frac{1}{2} (2q-1)! \ \text{div}_g \left( T_{(2q-1)\alpha}^\sharp \cdot \nabla f^\alpha \right) \nonumber \\
                         &= \frac{1}{2} (2q-1)! \big[ \text{div}_g \left( T_{(2q-1)\alpha}  \right) \cdot \nabla f^\alpha
                           +  T_{(2q-1)\alpha} \cdot \nabla^2 f^\alpha \big]. \label{eq:campo-divergencia-variedade-passo1}
  \end{align}
  Com respeito às coordenadas gráficas, temos
  \begin{align*}
    \nabla^2 f^{\alpha}(\partial_i, \partial_j) &= (\nabla df)_{ij} = f^{\alpha}_{ij} - f^{\alpha}_k\Gamma_{ij}^k \\
    \Aboxed{ &\text{Identidades \eqref{eq:segunda-forma-fundamental-componentes} e \eqref{eq:simb-Christofell-coord-graficas}}} \\
                                                &= B_{\alpha ij} - f_k^{\alpha} \left( \nabla f^{\beta} \right)^k B_{\beta ij} \\
                                                &= \left( \delta_{\alpha\beta} - \langle \nabla f^{\alpha}, \nabla f^{\beta} \rangle \right) B_{\beta ij} \\
    \Aboxed{ &\text{Identidade \eqref{eq:metrica-fibrado-normal-inversa}}} \\
                                                &= U^{\alpha\beta} B_{\beta ij} = U^{\alpha\beta} B_{\beta}\left( \partial_i, \partial_j \right).
  \end{align*}
  Logo, pela identidade \eqref{eq:curvatura-gbc-subvariedade-euclidiana}, concluímos que
  \begin{equation}
    \label{eq:curvatura-gbc-grafico}
    T_{(2q-1)\alpha} \cdot \nabla^2 f^\alpha = U^{\alpha\beta} T_{(2q-1)\alpha} \cdot B_\beta = \frac{1}{(2q-1)!} L_{(q)}.
  \end{equation}
  Por sua vez, usando o fato de que as conexões $\nabla^\perp$ e $\nabla$, induzidas nos fibrados normal e tangente do gráfico,
  respectivamente, provêm da conexão de Levi-Civita $\bar{D}$ do espaço euclidiano ambiente, temos
  \begin{align*}
    \left( \text{div}_g T_{(2q-1)\alpha} \right)_j &= \nabla_i \left( T_{(2q-1)\alpha} \right)\indices{^i_j}
                                                     = \nabla_i \left\langle \left( T_{(2q-1)} \right)\indices{^i_j}, \eta_{\alpha} \right\rangle \\
                                                   &= \left\langle \nabla^\perp_i \left( T_{(2q-1)} \right)\indices{^i_j}, \eta_{\alpha} \right\rangle
                                                     + \left\langle \left( T_{(2q-1)} \right)\indices{^i_j}, \nabla^\perp_i \eta_{\alpha} \right\rangle \\
                                                   &= \left\langle \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_j, \eta_{\alpha} \right\rangle
                                                     + U^{\gamma\beta} \left( T_{(2q-1)\beta} \right)\indices{^i_j}
                                                     \left\langle \eta_{\gamma}, \nabla^\perp_i \eta_{\alpha} \right\rangle \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + U^{\gamma\beta} \left( T_{(2q-1)\beta} \right)\indices{^i_j}
                                                     \left\langle \eta_{\gamma}, {\bar D}_i \eta_{\alpha} \right\rangle \\
    \Aboxed{ &\text{Expressão \eqref{eq:referencial-normal} para o referencial normal}} \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + \left( T_{(2q-1)\beta} \right)\indices{^i_j}
                                                     U^{\gamma\beta} f_k^{\gamma} f_{ik}^{\alpha} \\
    \Aboxed{ &\text{Identidades \eqref{eq:gradiente-componente-aplicacao} e \eqref{eq:segunda-forma-fundamental-componentes}}} \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + \left( T_{(2q-1)\beta} \right)\indices{^i_j}
                                                     \left( \nabla f^{\beta} \right)^k (B_{\alpha})_{ik} \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + \left( T_{(2q-1)\beta} \right)_{lj} g^{li} (B_{\alpha})_{ik}
                                                     \left( \nabla f^{\beta} \right)^k \\
    \Aboxed{ &\text{Identidade \eqref{eq:operador-forma-coord}}} \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + \left( T_{(2q-1)\beta} \right)_{lj} \left( B_{\alpha}^\sharp \right)\indices{^l_k}
                                                     \left( \nabla f^{\beta} \right)^k \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + \left( T_{(2q-1)\beta} \right)_{lj}
                                                     \left( B_{\alpha}^\sharp \cdot \nabla f^{\beta} \right)^l \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + g_{jm} \left( T_{(2q-1)\beta}^\sharp \right)\indices{_l^m}
                                                     \left( B_{\alpha}^\sharp \cdot \nabla f^{\beta} \right)^l \\
                                                   &= \left( \text{div } T_{(2q-1)} \right)_{\alpha j}
                                                     + \left( \left( T_{(2q-1)\beta}^\sharp \circ B_{\alpha}^\sharp \right) \cdot \nabla f^{\beta} \right)^m g_{mj}
  \end{align*}
  Logo,
  \begin{align}
    \text{div}_g \left( T_{(2q-1)\alpha} \right) \cdot \nabla f^{\alpha}
    &= \left( \text{div} \ T_{(2q-1)} \right)_{\alpha} \cdot \nabla f^{\alpha}
      + \left\langle \left( T_{(2q-1)\beta}^\sharp \circ B_{\alpha}^\sharp \right) \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle_g
      \nonumber\\
    &= \left\langle \left( T_{(2q-1)\beta}^\sharp \circ B_{\alpha}^\sharp \right)
      \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle_g, \label{eq:divergencia-tensor-newton-componente}
  \end{align}
  onde na última igualdade usamos o fato de que, pela equação de Codazzi,
  os tensores de Newton (de todas as ordens) das subvariedade das formas espaciais, em particular, do espaço euclidiano,
  são \emph{livres de divergência}, isto é, $\text{div } T_{2q-1} = 0$ \cite[lemas 3.1 e 3.2]{cao_r-minimal_2007}.

  Portanto, substituindo os resultados \eqref{eq:divergencia-tensor-newton-componente} e \eqref{eq:curvatura-gbc-grafico} na identidade
  \eqref{eq:campo-divergencia-variedade-passo1}, resulta na proposição.
\end{proof}

\begin{proposicao}
  \label{prop:campo-divergencia-euclidiana}
  Nas mesmas hipóteses da Proposição \ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca},
  se usarmos o mesmo símbolo para denotar a projeção do campo $X_{(q)}$ no domínio do gráfico,
  via inversa da carta gráfica\footnote{Veja observação \ref{obs:carta-grafica}} $F$, isto é,
  $X_{(q)} \equiv F^{-1}_{\ast}X_{(q)} = X\indices{_{(q)}^i} \ e_i$, temos
  \begin{equation}
    \label{eq:campo-divergencia-euclidiana}
    \text{div}_{e} X_{(q)} = {1 \over 2} L_{(q)} + {1 \over 2} (2q-1)!
    \left\langle \left[ T_{(2q-1)\beta}^\sharp, B_{\alpha}^\sharp \right] \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle_g,
  \end{equation}
  onde $\text{div}_e$ denota o operador divergência, com respeito à métrica euclidiana;
  as quantidades do lado direito são calculada sobre o domínio do gráfico, via \emph{pullback} pela carta gráfica.
\end{proposicao}
\begin{proof}
  Com respeito às coordenadas cartesianas, induzidas sobre o domínio do gráfico, temos
  \begin{equation}
    \label{eq:campo-divergencia-euclidiana-passo1}
    \text{div}_e X_{(q)} = \partial_i X\indices*{_{(q)}^i}.
  \end{equation}
  Por outro lado, se denotarmos o \emph{pullback} (via carta gráfica $F$) da divergência do campo $X_{(q)}$ sobre o gráfico
  pelo mesmo símbolo, $div_g X_{(q)} \equiv F^{\ast}\left( div_g X_{(q)} \right) = div_g X_{(q)} \circ F$, segue que
  \begin{align*}
    \text{div}_g X_{(q)} &= \nabla_i X_{(q)}^i = \partial_i X\indices*{_{(q)}^i} + \Gamma_{ij}^i X\indices*{_{(q)}^j} \\
    \Aboxed{ &\text{Identidades \eqref{eq:campo-divergencia-euclidiana-passo1} e \eqref{eq:simb-Christofell-coord-graficas}}} \\
                         &= \text{div}_e X_{(q)} + (\nabla f^{\alpha})^i B_{\alpha ij} X\indices*{_{(q)}^j} \\
    \Aboxed{ &\text{Simetria no par de índices $(i,j)$ em $B_{\alpha ij}$}} \\
                         &= \text{div}_e X_{(q)} + (\nabla f^{\alpha})^i g_{ik} B\indices{_{\alpha j}^k} X\indices*{_{(q)}^j} \\
    \Aboxed{ &\text{Identidade~\eqref{eq:operador-forma-coord}}} \\
                         &= \text{div}_e X_{(q)} + \left( \nabla f^{\alpha} \right)^i g_{ik} \left( B_{\alpha}^\sharp \cdot X_{(q)} \right)^k \\
                         &= \text{div}_e X_{(q)} + \left\langle B_{\alpha}^\sharp \cdot X_{(q)}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle \\
    \Aboxed{ &\text{Proposição~\ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca}}} \\
                         &= \text{div}_e X_{(q)} + {1 \over 2}(2q-1)! \left\langle \left( B_\alpha^\sharp \circ T_{(2q-1)\beta}^\sharp \right)
                           \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle,
  \end{align*}
  Daí, pela Proposição~\ref{prop:campo-divergencia-variedade}, segue o resultado.
\end{proof}

\section{Uma fórmula para a $q-$massa GBC}

De posse da fórmula de divergência estabelecida na Proposição \ref{prop:campo-divergencia-euclidiana},
estamos aptos a aplicar o teorema de Stokes, de forma a obter uma fórmula para a $q-$massa GBC dos gráficos euclidianos.
Porém, antes de enunciarmos a fórmula, se faz necessário introduzirmos alguma linguagem que viabilize nossa comunicação.

\begin{definicao}[$q-$curvatura média]
  \label{def:curvatura-media}
  Seja $\Sigma \subset \mathcal{M}^{n}$ uma hipersuperfície suave, orientável,
  de uma variedade Riemanniana $(\mathcal{M}^{n}, h)$, e seja $\xi$ um campo normal unitário ao longo de $\Sigma$,
  que determina uma escolha de orientação (escolhido para apontar para o exterior, sempre que fizer sentido).
  Para qualquer número inteiro $q$, $0 \le q < n-1$, a \emph{$q-$curvatura média}
  da hipersuperfície $\Sigma$ \emph{é definida como sendo a $q-$ésima função simétrica elementar das suas curvaturas principais}.
  Alternativamente, se $K$ denota a segunda forma fundamental da hipersuperfície $\Sigma \subset \mathcal{M}$,
  com respeito à normal $\xi$, então
  \begin{equation}
    \label{eq:curvatura-media}
    H_{(q)} := {1 \over q!}\delta_{b_1b_2 \cdots b_q}^{a_1a_2 \cdots a_q} \prod_{s=1}^q K\indices{_{a_s}^{b_s}}, \quad 0 \le q \le n-1,
  \end{equation}
  onde $H_{(0)}=1$, por convenção.
  A hipersuperfície $\Sigma$ é dita ser \emph{$q-$convexa na média}, se $H_{(r)} \ge 0, \forall \ 0 \le r \le q$.
  Ela é dita ser \emph{estritamente $q-$convexa na média},
  se vale a desigualdade estrita $H_{(r)} > 0, \forall \ 0 \le r \le q$.
\end{definicao}

\begin{lema}
  \label{lema:fluxo-local}
  Sejam $\Sigma \subset \Omega \subset \RR^n$ uma hipersuperfície suave no domínio de um gráfico euclidiano $(M^n, g)$
  e $\xi$ um campo normal unitário ao longo desta, tais como descritos na Definição \ref{def:curvatura-media}.
  Se cada uma de suas componentes conexas está em um conjunto de nível da aplicação $f$
  que determina o gráfico, então cada uma das componentes conexas da hipersuperfície $F(\Sigma)$ $\subset M$
  determinada pela carta gráfica\footnote{Vide Observação \ref{obs:carta-grafica}.} $F$, está em um hiperplano do espaço euclidiano ambiente $\RR^{n+m}$.

  Ademais, se denotarmos por $\theta$ o \emph{ângulo de interseção} do gráfico $M$,
  com cada um dos hiperplanos que o intersectam ao longo das componentes conexas da hipersuperfície $F(\Sigma)$,
  então valem as identidades
  \begin{align}
    \cos \theta &=  \frac{1}{\sqrt{1 + | Df |^2}} \label{eq:angulo} \\
    \text{e } \quad &\nonumber\\
    \langle X_{(q)}, \xi \rangle &= -{1 \over 2} (2q-1)! \left( \sin^2 \theta \right)^q H_{(2q-1)},
                                   \quad \forall q \in \mathbb{Z}, 1 \le q < {n \over 2}, \label{eq:fluxo-local}
  \end{align}
  onde $\langle \cdot , \cdot \rangle$ denota a métrica canônica do espaço euclidiano,
  $H_{(2q-1)}$ denota a $(2q-1)-$curvatura média da hipersuperfície $\Sigma$,
  com respeito ao campo normal unitário $\xi$, e
  $$
  | Df |^2 = \sum_{\alpha=1}^m | Df^\alpha |^2.
  $$

\end{lema}
\begin{proof}
  Fixado um ponto $x \in \Sigma$, seja $\{ \xi=e_1, e_A \}_{A=2}^n$ um referencial ortonormal adaptado para o espaço tangente $T_x\Sigma$,
  com respeito à métrica canônica do espaço euclidiano $\RR^n$. A menos de um movimento rígido,
  podemos tomar esse referencial $\{ e_i \}_{i=1}^n$ como sendo o referencial canônico (global) do espaço euclidiano $\RR^n$.
  Haja visto que cada uma das componentes conexas da hipersuperfície $\Sigma$ está em algum conjunto de nível da aplicação $f$,
  segue que essa é constante ao longo da hipersuperfície. Logo, para $2 \le A \le n$, temos
  $$
  f_A^{\alpha} = 0, \quad f_1^{\alpha} = \langle Df^{\alpha}, \xi \rangle
  \Longrightarrow Df^{\alpha} = f_1^{\alpha} e_1 = \langle Df^{\alpha}, \xi \rangle \xi
  $$
  Daí,
  \begin{displaymath}
    g_{11} = 1 + | Df |^2, \quad g_{1A}=0, \quad g_{AB}= \delta_{AB}.
  \end{displaymath}
  Seguindo as ideias de Luis Alias, Jorge de Lira, e Miguel Malacarne \cite[Seção 4]{alias_constant_2003},
  concluímos que no ponto $F(x) \in F(\Sigma)$, sem perda de generalidade,
  podemos tomar o campo normal unitário $\nu$ ao longo da hipersuperfície $F(\Sigma)$,
  com respeito ao gráfico $(M^n, g)$ e compatível com a orientação induzida por esse, como sendo o vetor tangente
  \begin{equation}
    \label{eq:campo-normal-sigma}
    \nu = \frac{1}{\sqrt{1 + | Df |^2}}\left(\xi, \langle Df^{\alpha}, \xi \rangle e_{\alpha} \right) \in T_{F(x)}M^n \subset T_{F(x)}\RR^{n+m}.
  \end{equation}
  Por sua vez, neste mesmo ponto podemos tomar o campo normal unitário $\chi$ à hipersuperfície $F(\Sigma)$,
  com respeito ao hiperplano $\Pi \subset \RR^{n+m}$ que contém a componente conexa de $F(\Sigma)$ contendo o ponto $F(x)$,
  como sendo o vetor
  \begin{displaymath}
    \chi = (\xi, 0) \in T_{F(x)}\Pi \subset T_{F(x)}\RR^{n+m}.
  \end{displaymath}
  Dessa forma,
  \begin{displaymath}
    \cos \theta = \langle \nu, \chi \rangle = \frac{1}{\sqrt{1 + | Df |^2}}.
  \end{displaymath}

  Com respeito ao referencial canônico $\{ e_i \}_{i=1}^n$ temos
  \begin{displaymath}
    \langle e_i, e_j \rangle =\delta_{ij}, \quad \xi^j = \langle \xi, e_j \rangle = \delta_j^1, \quad 1 \le i,j \le n.
  \end{displaymath}
  Daí, e pela Proposição \ref{prop:campo-gerador-geometria-extrinseca}, seque que
  \begin{displaymath}
    \langle X_{(q)}, \xi \rangle = \delta_{ij} X\indices{_{(q)}^i} \xi^j = X\indices{_{(q)}^1}
    =\frac{1}{2}(2q-1)! \left(  T_{(2q-1){\alpha}}^{\sharp} \right)\indices{_i^1} \left( \nabla f^{\alpha} \right)^i.
  \end{displaymath}
  Como a métrica $g$ é representada por uma matriz diagonal, com respeito a esse referencial, segue que sua inversa é dada por
  \begin{displaymath}
    g^{11} = \frac{1}{1 + | Df |^2} = \cos^2 \theta, \quad g^{1A} = 0, \quad g^{AB} = \delta_{AB}.
  \end{displaymath}
  Assim,
  \begin{displaymath}
    \left( \nabla f^{\alpha} \right)^i = g^{ij} f_j^{\alpha} = g^{i1} f_1^{\alpha}
    = \delta_1^i \cos^2 \theta \ \langle Df^{\alpha}, \xi \rangle.
  \end{displaymath}
  Logo,
  \begin{equation}
    \label{eq:fluxo-local-passo1}
    \langle X_{(q)}, \xi \rangle = \frac{1}{2}(2q-1)! \ \cos^2 \theta \ \langle Df^{\alpha}, \xi \rangle
    \left(  T_{(2q-1){\alpha}}^{\sharp} \right)\indices{_1^1}.
  \end{equation}

  Do resultado \eqref{eq:operador-newton-subvariedade-euclidiana}, obtemos
  \begin{align*}
    \left( T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp} \right)\indices{_1^1} &= \frac{1}{2^{q-1}(2q-1)!} \delta^{a_1\cdots a_{2q-1}1}_{b_1 \cdots b_{2q-1}1}
                                                             \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{a_{2s-1}a_{2s}}^{b_{2s-1}b_{2s}}} \right)
                                                             B\indices{_{\alpha}^{}_{a_{2q-1}}^{b_{2q-1}}} \\
    \Aboxed{ &\text{Usando que a delta de Kronecker generalizada é totalmente antissimétrica \eqref{eq:delta-kronecker-generalizada}}} \\
                                                           &= \frac{1}{2^{q-1}(2q-1)!} \delta^{A_1\cdots A_{2q-1}1}_{B_1 \cdots B_{2q-1}1}
                                                             \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{A_{2s-1}A_{2s}}^{B_{2s-1}B_{2s}}} \right)
                                                             B\indices{_{\alpha}^{}_{A_{2q-1}}^{B_{2q-1}}} \\
                                                           &= \frac{1}{2^{q-1}(2q-1)!} \delta^{A_1\cdots A_{2q-1}}_{B_1 \cdots B_{2q-1}}
                                                             \left( \prod_{s=1}^{q-1} R\indices{_{A_{2s-1}A_{2s}}^{B_{2s-1}B_{2s}}} \right)
                                                             B\indices{_{\alpha}^{}_{A_{2q-1}}^{B_{2q-1}}}
  \end{align*}
  onde nessa última igualdade interpretamos a delta de Kronecker generalizada como um determinante
  \eqref{eq:delta-kronecker-generalizada}, e tomamos sua expansão na $2q-$ésima coluna.

  Se denotarmos os tensores de curvatura de Riemann das hipersuperfícies $\Sigma$ e $F(\Sigma)$ por $\til{R}$
  e $\hat{R}$, respectivamente, e por $\til{K}$ e $\hat{K}$ as suas respectivas segundas formas fundamentais,
  com respeito aos campos normais unitários $\xi$ e $\nu$, respectivamente. Pela equação de Gauss para subvariedades segue que
  \begin{align*}
    \til{R}\indices{_{AB}^{CD}} &= \til{K}\indices{_A^C} \til{K}\indices{_B^D} - \til{K}\indices{_A^D} \til{K}\indices{_B^C} \\
    \hat{R}\indices{_{AB}^{CD}} &= R\indices{_{AB}^{CD}} + \hat{K}\indices{_A^C} \hat{K}\indices{_B^D}
                                  - \hat{K}\indices{_A^D} \hat{K}\indices{_B^C}.
  \end{align*}
  Haja visto que $\langle e_A, e_B \rangle = \delta_{AB} = g_{AB}$, concluímos que
  $\til{R}\indices{_{AB}^{CD}} = \hat{R}\indices{_{AB}^{CD}}$. Ademais, pelas identidades \eqref{eq:campo-normal-sigma}
  e \eqref{eq:angulo}, segue que
  \begin{equation}
    \label{eq:operador-forma-bordo}
    \hat{K}\indices{_A^B} = \cos \theta \ \til{K}\indices{_A^B}.
  \end{equation}
  Logo,
  \begin{align*}
    R\indices{_{AB}^{CD}} &= \left( 1 - \cos^2 \theta \right)
                            \left( \til{K}\indices{_A^C} \til{K}\indices{_B^D}
                            - \til{K}\indices{_A^D} \til{K}\indices{_B^C} \right) \\
                          &= \sin^2 \theta \left( \til{K}\indices{_A^C} \til{K}\indices{_B^D}
                            - \til{K}\indices{_A^D} \til{K}\indices{_B^C} \right)
  \end{align*}
  Daí, combinando este resultado com o fato de que a delta de Kronecker generalizada é totalmente antissimétrica,
  concluímos que
  \begin{displaymath}
    \left( T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp} \right)\indices{_1^1} = \frac{1}{(2q-1)!}
    \left( \sin^2 \theta \right)^{q-1} \delta^{A_1\cdots A_{2q-1}}_{B_1 \cdots B_{2q-1}}
    \left( \prod_{s=1}^{q-1} \til{K}\indices{_{A_{2s-1}}^{B_{2s-1}}} \til{K}\indices{_{A_{2s}}^{B_{2s}}} \right)
    B\indices{_{\alpha}^{}_{A_{2q-1}}^{B_{2q-1}}}.
  \end{displaymath}

  Pela nossa escolha do referencial $\{ \eta_\alpha \}_{\alpha=1}^m$ para o fibrado normal $T^\perp M$ (eq. \ref{eq:referencial-normal}),
  temos
  \begin{displaymath}
    \eta_{\alpha} = \left( - Df^\alpha, e_\alpha \right) = \left( - \langle Df^\alpha, \xi \rangle \xi, e_\alpha \right) \in T_{F(x)}^\perp M.
  \end{displaymath}
  Donde segue que
  \begin{displaymath}
    B\indices{_{\alpha}^{}_{C}^{D}} = - \langle Df^\alpha, \xi \rangle  \til{K}\indices{_{C}^{D}}.
  \end{displaymath}
  Assim,
  \begin{align*}
    \left( T_{(2q-1)\alpha}^{\sharp} \right)\indices{_1^1} &= - \left( \sin^2 \theta \right)^{q-1}
                                                             \langle Df^\alpha, \xi \rangle \frac{1}{(2q-1)!}
                                                             \delta^{A_1\cdots A_{2q-1}}_{B_1 \cdots B_{2q-1}}
                                                             \left( \prod_{s=1}^q \til{K}\indices{_{A_{2s-1}}^{B_{2s-1}}}
                                                             \til{K}\indices{_{A_{2s}}^{B_{2s}}} \right) \\
                                                           &= - \left( \sin^2 \theta \right)^{q-1}
                                                             \langle Df^\alpha, \xi \rangle H_{(2q-1)},
  \end{align*}
  onde nesta última igualdade $H_{(2q-1)}$ denota a curvatura média da hipersuperfície $\Sigma \subset \RR^n$,
  com respeito ao campo normal unitário $\xi$, conforme a Definição \eqref{def:curvatura-media}.

  Substituindo esse resultado na equação \eqref{eq:fluxo-local-passo1}, encontramos
  \begin{align*}
    \langle X_{(q)}, \xi \rangle &= - \frac{1}{2}(2q-1)! \left( \sin^2 \theta \right)^{q-1}
                                   \cos^2 \theta \langle Df^\alpha, \xi \rangle^2 H_{(2q-1)} \\
                                 &= - \frac{1}{2}(2q-1)! \left( \sin^2 \theta \right)^q H_{(2q-1)},
  \end{align*}
  onde na última igualdade usamos a identidade
  \begin{displaymath}
    \cos^2 \theta \langle Df^\alpha, \xi \rangle^2 = \frac{1}{1 + | Df |^2} | Df |^2
    = 1 - \cos^2 \theta = \sin^2 \theta,
  \end{displaymath}
  o que conclui a prova do nosso lema.
\end{proof}

\begin{definicao}[Aplicação assintoticamente plana]
  \label{def:aplicacao-assintoticamente-plana}
  Uma aplicação suave $f: \Omega \subset \RR^n \rightarrow \RR^m$, cujo domínio $\Omega$ admite (pelo menos) um fim,
  é dita ser uma \emph{aplicação assintoticamente plana (a uma taxa $\tau$)}, para algum $\tau$ real positivo $(\tau > 0)$,
  se vale a expansão assintótica
  \begin{equation}
    \label{eq:aplicacao-assintoticamente-plana}
    f^{\ast} \delta(u, v)(x) = O_2(|x|^{-\tau}), \ |x| \to \infty, \ \forall x \in \Omega, \forall u,v \in \RR^n \text{ unitários},
  \end{equation}
  onde $\delta$ e $| \cdot |$ denotam a métrica e a norma euclidianas canônicas.
  \begin{observacao}
    As definições de aplicação assintoticamente plana enunciadas por George Lam \cite{lam_graph_2011},
    Feliciano Vitório e Heudson Mirandola \cite{mirandola_positive_2013} são casos particulares desta.
  \end{observacao}
\end{definicao}

Posto isto, estamos aptos a enunciar o

\begin{teorema}[Fórmula para a $q-$massa GBC]
  \label{teo:massa-gbc-formula}
  Seja $(M^n, g)$ um gráfico euclidiano de uma aplicação suave\footnote{Veja Definição \ref{def:grafico-euclidiano}.}
  $f: \Omega \subset \RR^n \rightarrow \RR^m$ assintoticamente plana\footnote{Veja Definição \ref{def:aplicacao-assintoticamente-plana}.}
  a uma taxa $\tau > \frac{n - 2q}{q + 1}$, com dimensão $n \ge 3$ e $1 \le q < {n \over 2}$ um número inteiro,
  cuja fronteira $\Sigma=\partial \Omega$ (possivelmente vazia) é uma hipersuperfície orientável,
  fechada\footnote{Ou seja, compacta e sem bordo.}, com um número finito de componentes conexas.
  Se o gráfico é completo e tem $q-$curvatura GBC\footnote{Veja Equação \ref{eq:curvatura-gbc}.} $L_{(q)}$ integrável, e se o domínio $\Omega$ tem um fim,
  e cada uma das componentes conexas da sua fronteira $\Sigma$ está em algum conjunto de nível da aplicação $f$,
  então sua $q-$massa Gauss--Bonnet--Chern (GBC) satisfaz a fórmula
  \begin{align}
    \label{eq:massa-gbc-formula}
    m_q(M,g) &= {1 \over 2} c_q(n) \int_M \left( L_{(q)} + (2q-1)!
               \left\langle \left[ T_{(2q-1)\beta}^\sharp, B_{\alpha}^\sharp \right] \cdot \nabla f^{\beta}, \nabla f^{\alpha} \right\rangle_g \right)
               {1 \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g \nonumber \\
             & + {1 \over 2} (2q-1)! \ c_q(n) \oint_{\Sigma} \left( \sin^2 \theta \right)^q H_{(2q-1)} dS_e,
  \end{align}
  onde $ T_{(2q-1)\beta}^\sharp$ e $B_{\alpha}^\sharp$ denotam os operadores de Newton
  e de forma\footnote{Vide identidades \eqref{eq:operador-newton} e \eqref{eq:operador-forma}, respectivamente.}, respectivamente,
  com respeito às direções determinadas pelo referencial do fibrado normal $T^\perp M$, especificado em \eqref{eq:referencial-normal};
  $H_{(2q-1)}$ denota a $(2q-1)-$curvatura média\footnote{Definição \ref{def:curvatura-media}} da hipersuperfície $\Sigma$,
  com respeito à normal exterior e a métrica euclidiana, denotada por $e$;
  $c_q(n)$ é a constante de normalização descrita na definição da $q-$massa GBC\footnote{Definição \ref{def:q-massa-GBC}};
  e $\theta$ denota o ângulo de intersecção entre o gráfico $M$ e cada um dos hiperplanos que contém as componentes conexas do seu bordo.

  \begin{observacao}
    O significado geométrico da hipótese de que as componentes conexas da fronteira $\Sigma=\partial\Omega$ são conjuntos de nível,
    é que o bordo do gráfico é planar, isto é, cada uma de suas componentes conexas está em algum hiperplano do espaço
    euclidiano ambiente $\RR^{n+m}$.
    Essa é uma hipótese técnica, que se faz necessária devido à dificuldade de controlar, geometricamente,
    a parte tangente do gradiente $\nabla f^\alpha$ do levantamento das componentes da aplicação $f$.
  \end{observacao}
\end{teorema}

\begin{proof}
  Haja visto que a aplicação $f$ é assintoticamente plana à taxa $\tau$ dada acima,
  a carta gráfica correspondente $F = \text{Id}_{\Omega} \times f$ determina um difeomorfismo global para o gráfico $M$,
  com respeito ao qual a métrica $g$ do gráfico admite a expansão assintótica \eqref{eq:condicoes-decaimento}.
  De fato, em termos das coordenadas gráficas, temos
  \begin{displaymath}
    g_{ij} = \delta_{ij} + f_i^{\alpha} f_j^{\alpha} = \delta_{ij} + f^{\ast}\delta(e_i, e_j),
  \end{displaymath}
  onde $\{ e_i \}_{i=1}^n$ é a base canônica do espaço euclidiano restrita ao domínio $\Omega$.
  Logo, pela definição de aplicação assintoticamente plana (Definição \ref{eq:aplicacao-assintoticamente-plana})
  concluímos a afirmação. Combinando isso com o fato de que o gráfico é uma variedade completa,
  segue que o mesmo é uma variedade riemanniana assintoticamente plana (à taxa $\tau$),
  com a mesma quantidade de fins que $\Omega$ (no caso um).

  Dado que $\Omega$ tem um fim, concluímos que as esferas coordenadas euclidianas $S_r$ de raio suficiente grande
  estão inteiramente contidas em $\Omega$,
  e as regiões $\Omega_r = {\bar B_r} \cap {\Omega}$  limitadas pela fronteira $\Sigma=\partial \Omega$ e essas esferas coordenadas $S_r$,
  determinam uma exaustão por compactos para $\Omega$.
  Assim, se denotarmos por $e$ à métrica induzida em $\Omega$ pela métrica euclidiana,
  e por $\nu_e$ e $\xi$ os campos normais unitários, com respeito a métrica euclidiana,
  ao longo das hipersuperfícies $S_r$ e $\Sigma$, respectivamente, apontando para o exterior da região $\Omega_r$,
  então pelo teorema de Stokes, obtemos
  \begin{displaymath}
    \int_{\Omega_r} \text{div}_e X_{(q)} dV_e = \oint_{S_r} \langle X_{(q)}, \nu_e \rangle_e dS_e
    + \oint_{\Sigma} \langle X_{(q)}, \xi \rangle_e dS_e.
  \end{displaymath}
  Passando ao limite, pela construção \eqref{eq:campo-gerador} do campo $X_{(q)}$ e pela definição \eqref{eq:q-massa-def} da $q-$massa GBC, obtemos
  \begin{align*}
    m_q \left( M,g \right) &= c_q(n) \lim_{r \to \infty} \oint_{S_r} \langle X_{(q)}, \nu_e \rangle_e dS_e \\
                           &=  c_q(n) \left( \lim_{r \to \infty}\int_{\Omega_r} \text{div}_e X_{(q)} dV_e
                             - \oint_{\Sigma} \langle X_{(q)}, \xi \rangle_e dS_e  \right) \\
    \Aboxed{ &\text{Usando o fato de que a família $\{ {\Omega}_r \}$ é uma exaustão por compactos para $\Omega$}} \\
                           &= c_q(n) \left( \int_{\Omega} \text{div}_e X_{(q)} dV_e
                             - \oint_{\Sigma} \langle X_{(q)}, \xi \rangle_e dS_e  \right) \\
    \Aboxed{ &\text{Usando que $dV_g = \sqrt{det \ g} \ dV_e$ (teorema de mudança de varáveis)}} \\
                           &= c_q(n) \left( \int_M (F^{-1})^{\ast} \left( \text{div}_e X_{(q)} \right) {1 \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
                             - \oint_{\Sigma} \langle X_{(q)}, \xi \rangle_e dS_e  \right).
  \end{align*}
  Logo, substituindo os resultados \eqref{eq:campo-divergencia-euclidiana} e \eqref{eq:fluxo-local} nessa última igualdade, obtemos a fórmula \eqref{eq:massa-gbc-formula}.
\end{proof}



\chapter{Aplicação: Conjecturas da Massa Positiva e de Penrose}
\label{sec:aplicacoes}

Uma das conjecturas mais notáveis em Relatividade Geral Matemática
é a famosa conjectura da massa positiva (riemanniana)\footnote{Conjectura \ref{conj:massa-adm-positiva}};
seja do ponto de vista físico, pela sua importância para os fundamentos (teóricos) da Relatividade Geral,
seja do ponto de vista matemático, pela sua aplicação (em geometria riemanniana)
na resolução do problema de Yamabe \cite{lee_yamabe_1987}, por exemplo.
É natural questionar se vale a versão dessa conjectura para a $q-$massa GBC (Definição \ref{def:q-massa-GBC}).

\begin{conjectura}[Conjectura da Massa Positiva para a $q-$massa GBC]
  \label{conj:massa-gbc-positiva}
  Qualquer variedade riemanniana de dimensão $n \ge 3$, assintoticamente plana\footnote{Definição \ref{def:variedade-assintoticamente-plana}}
  a uma taxa $\tau > \frac{n-2q}{q+1}$, com $1 \le q < {n \over 2}$ inteiro,
  cuja $q-$curvatura Gauss--Bonnet--Chern\footnote{Equação \ref{eq:curvatura-gbc}} é não-negativa (e integrável),
  tem $q-$massa GBC\footnote{Definição \ref{def:q-massa-GBC}} não-negativa. Além disso, vale a rigidez, isto é,
  o espaço euclidiano (com sua métrica canônica) é a única variedade riemanniana com massa zero (a menos de isometrias).
\end{conjectura}

A conjectura de Penrose (riemanniana)\footnote{Conjectura \ref{conj:massa-adm-penrose}},
é um refinamento da conjectura da massa positiva quando a variedade contém um
\emph{horizonte externo minimizante}\footnote{\emph{Outer minimizing horizon}, no jargão na língua inglesa.}.
O termo \emph{horizonte} é uma terminologia
que utilizamos para se referir a uma hipersuperfície mínima fechada (compacta e sem bordo),
haja visto que, em Relatividade Geral, a envoltória mínima de todas as hipersuperfícies mínimas fechadas
corresponde ao horizonte aparente de um buraco negro. Um \emph{horizonte externo (estritamente) minimizante},
é um horizonte cuja área é (estritamente) menor do que a área de qualquer outra hipersuperfície fechada que o envolva.
A versão dessa conjectura para a $q-$massa GBC é formulada da seguinte forma:

\begin{conjectura}[Conjectura de Penrose para a $q-$massa GBC]
  \label{conj:massa-gbc-penrose}
  Qualquer variedade riemanniana $(M^n, g)$ de dimensão $n \ge 3$,
  assintoticamente plana\footnote{Definição \ref{def:variedade-assintoticamente-plana}} a uma taxa $\tau > \frac{n-2q}{q+1}$,
  com $1 \le q < {n \over 2}$ inteiro,
  cuja $q-$curvatura Gauss--Bonnet--Chern\footnote{Equação \ref{eq:curvatura-gbc}} é não-negativa (e integrável),
  e que admite um horizonte externo minimizante\footnote{Vide parágrafo anterior.} $\Sigma \subset M$
  (possivelmente desconexo) de área (total) $|\Sigma|$,
  satisfaz a seguinte desigualdade tipo-Penrose para a $q-$massa GBC\footnote{Definição \ref{def:q-massa-GBC}} $m_q\left( M, g\right)$:
  \begin{equation}
    \label{eq:massa-gbc-penrose}
    m_q\left( M, g\right) \ge {1 \over 2^q} \left( \frac{|\Sigma|}{\omega_{n-1}} \right)^{\frac{n - 2q}{n - 1}},
  \end{equation}
  onde $\omega_{n-1}$ é o volume da esfera unitária com sua métrica canônica.
  Ademais, essa desigualdade é rígida, no sentido de que se a igualdade é atingida,
  então a região externa da variedade, isto é, a região não-limitada pelo horizonte $\Sigma$,
  é necessariamente isométrica à variedade riemanniana $q-$Schwarzschild.
  À saber, a variedade riemanniana $\left( \RR \times \mathbb{S}^{n-1}, g\indices*{_{Sch}^q} \right)$, com métrica
  \begin{displaymath}
    g\indices*{_{Sch}^q} = \left( 1 + \frac{m}{2r^{{n \over q} - 2}} \right)^{\frac{4q}{n-2q}} \left( dr^2 + r^2 g\indices*{_{\mathbb{S}^{n-1}}} \right),
  \end{displaymath}
  onde $r,m \in \RR$ e $g\indices*{_{\mathbb{S}^{n-1}}}$ é a métrica canônica sobre a esfera redonda unitária $\mathbb{S}^{n-1}$;
  $m$ é uma constante denominada \emph{parâmetro de massa}.

  \begin{observacao}[A desigualdade tipo-Penrose para a $q-$massa GBC é ótima]
    A $q-$massa GBC da variedade $q-$Schwarzschild é $m_q = (m)^q$.
    A hipersuperfície $\Sigma_r \subset \RR \times \mathbb{S}^{n-1}$ determinada pela equação $r=(2m)^{\frac{q}{n-2q}}$
    tem área $|\Sigma_r| = \omega_{n-1} r^{n-1}$ e é a mínima mais externa. Dessa forma, para a variedade $q-$Schwarzschild, temos
    \begin{displaymath}
      m_q = {1 \over 2^q} \left( \frac{|\Sigma_r|}{\omega_{n-1}} \right)^{\frac{n - 2q}{n - 1}}.
    \end{displaymath}
    Logo, a desigualdade tipo-Penrose para a $q-$massa GBC é ótima, no sentido de que a igualdade é realizada.
  \end{observacao}
\end{conjectura}

Ambas conjecturas são parcialmente válidas, sem considerar a rigidez,
em uma certa família de gráficos euclidianos assintoticamente planos
e de codimensão um \cite{ge_new_2012}. Quando $q=2$, os autores Changwei Xiong, Haizhong Li,
e Yong Wei provaram que essa família onde as conjecturas valem parcialmente na verdade é maior,
e inclui gráficos euclidianos de codimensão qualquer (desde que finita)
com fibrado normal plano (\emph{flat}) \cite{li_gauss-bonnet-chern_2013}.
A conjectura da massa positiva \eqref{conj:massa-gbc-positiva} também é válida
para as variedades riemannianas assintoticamente planas que também são conformemente planas
(\emph{flat}) \cite{ge_gauss-bonnet-chern_2012}.

Aplicando a fórmula \eqref{eq:massa-gbc-formula} para a $q-$massa GBC,
podemos ampliar o nosso conhecimento sobre o domínio de validade das conjecturas da massa positiva e de Penrose.

\begin{teorema}
  \label{teo:massa-gbc-comutador-nulo}
  Seja $(M^n, g)$ um gráfico euclidiano de uma aplicação suave\footnote{Veja Definição \ref{def:grafico-euclidiano}}
  $f: \Omega \subset \RR^n \rightarrow \RR^m$ assintoticamente plana\footnote{Veja Definição
    \ref{def:aplicacao-assintoticamente-plana}} a uma taxa $\tau > \frac{n - 2q}{q + 1}$,
  com dimensão $n \ge 3$ e $1 \le q < {n \over 2}$ um número inteiro, tal que o domínio $\Omega$ tem um fim,
  e sua fronteira $\Sigma=\partial \Omega$ (possivelmente vazia) é uma hipersuperfície orientável,
  fechada\footnote{Ou seja, compacta e sem bordo.}, com um número finito de componentes conexas,
  cada uma das quais está em algum conjunto de nível da aplicação $f$.
  Denotemos $\{ T_{\alpha}^{\sharp} \}_{\alpha=1}^m$  e $\{ B_{\alpha}^{\sharp} \}_{\alpha=1}^m$
  as famílias dos operadores de Newton \eqref{eq:operador-newton} e operadores de forma
  \eqref{eq:operador-forma} do gráfico, respectivamente, com respeito ao referencial (global)
  do fibrado normal do gráfico especificado em \eqref{eq:referencial-normal}.

  Se o gráfico é completo, sua $q-$curvatura GBC $L_{(q)}$ é integrável,
  e essas famílias de operadores \emph{comutam entre si}, isto é,
  \begin{equation}
    \label{eq:comutador}
    \left[ T_{\alpha}^{\sharp}, B_{\beta}^{\sharp} \right] =
    T_{\alpha}^{\sharp} \circ B_{\beta}^{\sharp} - B_{\beta}^{\sharp} \circ T_{\alpha}^{\sharp} \equiv 0,
    \quad \forall \ 1 \le \alpha, \beta \le m.
  \end{equation}
  Então, a sua $q-$massa GBC satisfaz a fórmula
  \begin{align}
    \label{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo}
    m_q(M,g) &= {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
               + {1 \over 2} (2q-1)! \ c_q(n) \oint_{\Sigma} \left( \sin^2 \theta \right)^q H_{(2q-1)} dS_e,
  \end{align}
  onde utilizamos a mesma notação indicada no Teorema \ref{teo:massa-gbc-formula}.

  Em particular, combinando a fórmula de Ricci para subvariedades com um resultado devido
  a Krzysztof Andrzejewski, Wojciech Kozlowski e Kamil Niedzialomski \cite[Teorema 2.5]{andrzejewski_generalized_2012},
  segue que essa fórmula é válida quando o gráfico tem fibrado normal plano.
\end{teorema}

\begin{proof}
  Nestas condições, o gráfico $(M^n, g)$ satisfaz as hipóteses do Teorema \ref{teo:massa-gbc-formula}.
  Assim, usando a notação desse teorema e a condição \eqref{eq:comutador} de que as famílias dos operadores de Newton
  e dos operadores de forma são comutantes entre si,
  segue que a $q-$massa GBC desse gráfico satisfaz a fórmula \eqref{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo}.

  Em particular, a fórmula de Ricci para subvariedades, quando aplicada ao caso de gráficos euclidianos,
  se traduz na identidade
  \begin{equation}
    \label{eq:identidade-ricci}
    R_{\alpha \beta}^{\perp} = \left[ B_{\alpha}^{\sharp}, B_{\beta}^{\sharp} \right],
  \end{equation}
  que relaciona o tensor de curvatura $R^{\perp}$ do fibrado normal e o comutador dos operadores de Newton;
  onde $R_{\alpha \beta}^{\perp}$ denota a família de operadores $R_{\alpha \beta}^{\perp}: TM \rightarrow TM$, tal que
  \begin{displaymath}
    \langle R_{\alpha \beta}^{\perp}(X), Y \rangle_g = \langle R^{\perp}(X, Y) \eta_\alpha, \eta_\beta \rangle_U,
    \quad \forall X,Y \in \Gamma(TM),
  \end{displaymath}
  onde $U$ e $\{ \eta_\alpha \}_{\alpha=1}^m$ denotam a métrica (induzida) e o referencial \eqref{eq:referencial-normal}
  do fibrado normal do gráfico, respectivamente.
  Do ponto de vista do Teorema 2.5 em \cite{andrzejewski_generalized_2012},
  os operadores de Newton $T_{\alpha}^{\sharp}$ são polinômios nos operadores de forma $B_{\alpha}^{\sharp}$,
  com respeito ao produto de composição. Logo, pela identidade \eqref{eq:identidade-ricci} acima,
  concluímos que os comutadores $\left[ T_{\alpha}^{\sharp}, B_{\beta}^{\sharp} \right]$ são lineares nos operadores $R_{\alpha \beta}^\perp$;
  consequentemente, também são lineares no tensor de curvatura $R^\perp$ do fibrado normal.
  Portanto, quando o gráfico tem fibrado normal plano, isto é, $R^\perp \equiv 0$, segue que os comutadores
  $\left[ T_{\alpha}^{\sharp}, B_{\beta}^{\sharp} \right]$ são identicamente nulos. Daí, segue a conclusão.
\end{proof}

Desse teorema segue a seguinte versão do Teorema da Massa Positiva para a $q-$massa GBC:
\begin{corolario}[Teorema da ($q-$)Massa (GBC) Positiva]
  \label{cor:massa-gbc-positiva}
  Se um gráfico euclidiano $(M^n, g)$ satisfaz as hipóteses do Teorema \ref{teo:massa-gbc-comutador-nulo} acima
  e tem um domínio cuja fronteira $\Sigma$ é vazia ou tem $(2q-1)-$curvatura média não-negativa,
  então a sua $q-$massa GBC é não-negativa sempre que a sua $q-$curvatura GBC também o for, ou seja,
  nessas hipóteses
  \begin{displaymath}
    L_{(q)} \ge 0 \Longrightarrow m_q(M,g) \ge 0.
  \end{displaymath}
\end{corolario}

\begin{proof}
  A hipótese adicional de que a fronteira $\Sigma$ é vazia ou tem $(2q-1)-$curvatura média não-negativa, $H_{(2q-1)} \ge 0$,
  garante que a integral sobre a fronteira $\Sigma$, que contribui para $q-$massa GBC na fórmula
  \eqref{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo} é identicamente nula ou não-negativa, respectivamente.
  Daí segue que, se o gráfico tem $q-$curvatura GBC não-negativa, $L_{(q)} \ge 0$,
  sua $q-$massa GBC também é não-negativa, ${m_q(M,g) \ge 0}$.
\end{proof}

No cenário do teorema acima, também vale a seguinte versão da desigualdade tipo-Penrose para a $q-$massa GBC.
\begin{corolario}[Desigualdade tipo-Penrose (para a $q-$Massa GBC)]
  \label{cor:massa-gbc-penrose}
  No caso especial em que um gráfico euclidiano $(M^n, g)$ é \emph{vertical} ao longo da sua
  fronteira $\Gamma=\partial M$ (não-vazia), isto é, o gráfico intersecta ortogonalmente cada um dos
  hiperplanos que contém as componentes conexas do seu bordo,
  concluímos que a fronteira do gráfico é um horizonte exterior
  minimizante\footnote{Veja parágrafo que precede o enunciado da conjectura \ref{conj:massa-gbc-penrose}.}
  e que a $q-$massa GBC do gráfico satisfaz a fórmula
  \begin{align}
    \label{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo-verticalidade}
    m_q(M,g) &= {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
               + {1 \over 2} (2q-1)! \ c_q(n) \oint_{\Sigma} H_{(2q-1)} dS_e.
  \end{align}
  Além disso, se o bordo $\Sigma$ do domínio é
  estrelado\footnote{Isso significa que cada componente conexa de $\Sigma$ é fronteira de um aberto estrelado do $\RR^n$.}
  e $(2q-1)-$ convexo na média, isto é,
  \begin{displaymath}
    H_{(r)} \ge 0, \quad \forall \ 0 \le r \le 2q-1,
  \end{displaymath}
  então vale a sequência de (des)igualdades
  \begin{align}
    m_q(M,g)
    &= {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
      + {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l {1 \over {n-1 \choose 2q-1} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(2q-1)} dS_e \\
    &\ge {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
      + {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {1 \over {n-1 \choose 2q-2} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(2q-2)} dS_e \right)^{n-2q \over n-2q+1} \\
    &\vdots \\
    &\ge {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
      + {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {1 \over {n-1 \choose 0} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(0)} dS_e \right)^{n-2q \over n-1} \\
    &= {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
      + {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {|\Sigma_i| \over \omega_{n-1}} \right)^{n-2q \over n-1} \\
    &\ge {1 \over 2} c_q(n) \int_M {L_{(q)} \over \sqrt{\text{det }g}} dV_g
      + {1 \over 2^q} \left( \frac{|\Gamma|}{\omega_{n-1}} \right)^{\frac{n - 2q}{n - 1}},
  \end{align}
  com as igualdades ocorrendo nas primeiras $2q-1$ desigualdades, se e somente se,
  cada uma das componentes da fronteira do domínio é uma esfera redonda,
  $\Sigma_i \equiv \mathbb{S}_{r_i}^{n-1}, r_i > 0, \forall \ 1 \le i \le l$;
  por sua vez, a igualdades ocorre na última desigualdade se, somente se,
  a fronteira do domínio (equivalentemente, a fronteira do gráfico) for conexa.

  Portanto, neste cenário vale a desigualdade tipo-Penrose \eqref{eq:massa-gbc-penrose} para a $q-$massa GBC
  sempre que a $q-$curvatura GBC do gráfico for não-negativa. Com a igualdade sendo atingida se, e somente se,
  o gráfico tiver $q-$curvatura GBC nula, $L_{(q)}=0$, e a fronteira do seu domínio (equivalente, o horizonte $\Gamma$)
  for uma esfera redonda.
\end{corolario}

\begin{proof}
  Haja visto que o domínio do gráfico $M$ é tal que cada uma das componentes conexas do seu bordo $\Sigma$
  estão em algum conjunto de nível da aplicação $f$, segue que o gráfico tem bordo $\Gamma=\partial M$ planar,
  ou seja, cada uma das componentes conexas do bordo do gráfico, $\Gamma=\partial M$,
  está em algum hiperplano do espaço euclidiano ambiente $\RR^{n+m}$.
  Logo, se $\theta$ denota o ângulo de intersecção entre o gráfico e os hiperplanos,
  ao longo das componentes conexas do bordo $\Gamma$,
  as segundas formas fundamentais $\hat K$ e $\til K$ dos bordos $\Sigma$ e $\Gamma$, respectivamente,
  satisfazem a relação \eqref{eq:operador-forma-bordo}
  \begin{displaymath}
    \hat{K} = \cos \theta \ \til{K}.
  \end{displaymath}
  Assim, a hipótese de que o bordo do gráfico é vertical $(\theta={\pi \over 2})$,
  garante que ele seja totalmente geodésico, $\hat K \equiv 0$. Portanto, $\Gamma$ é um horizonte.
  Da hipótese de que $\Gamma$ é planar, concluímos que de fato esse é um horizonte externo minimizante.
  Dessa hipótese adicional de verticalidade, também concluímos que  a fórmula
  \eqref{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo-verticalidade} é uma consequência imediata da fórmula
  \eqref{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo}.

  Haja visto que a fronteira $\Sigma$ do domínio tem um número finito de componentes conexas,
  digamos, $\Sigma = \sqcup_{i=1}^l \Sigma_i$, e é uma hipersuperfície estrelada e $(2q-1)-$convexa na média,
  por um resultado devido a Pengfei Guan e Junfang Li \cite[Teorema 2]{guan_quermassintegral_2009},
  que generaliza a clássica desigualdade de Alexandrov-Frenchel,
  concluímos que para cada uma das componentes conexas $\Sigma_i$ vale a desigualdade
  \begin{displaymath}
    \left( \frac{\oint_{\Sigma_i} H_{(r)} dS_e}{\oint_{\mathbb{S}^{n-1}} H_{(r)} dS_e} \right)^{1 \over n - r - 1}
    \ge \left( \frac{\oint_{\Sigma_i} H_{(r-1)} dS_e}{\oint_{\mathbb{S}^{n-1}} H_{(r-1)} dS_e} \right)^{1 \over n - r},
    \forall \ 0 \le r \le 2q-1,
  \end{displaymath}
  onde a igualdade vale se e, e somente se, $\Sigma_i$ é uma esfera redonda.
  Ou seja, vale a rigidez para essa desigualdade. Usando o fato que a $s-$curvatura média total
  da esfera unitária canônica satisfaz a identidade
  \begin{displaymath}
    \oint_{\mathbb{S}^{n-1}} H_{(s)} dS_e = {n-1 \choose s} \omega_{n-1}, \forall \ 1 \le s \le n-1,
  \end{displaymath}
  podemos reescrever essa desigualdade na forma
  \begin{displaymath}
    \frac{1}{{n-1 \choose r}\omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(r)} dS_e
    \ge \left( \frac{1}{{n-1 \choose r-1}\omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(r-1)} dS_e \right)^{n - r - 1 \over n - r},
    \forall \ 0 \le r \le 2q-1.
  \end{displaymath}
  Assim, reescrevendo o coeficiente constante que precede a integral de fronteira
  na fórmula \eqref{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo-verticalidade} na forma
  \begin{displaymath}
    {1 \over 2} (2q-1)! \ c_q(n) = {1 \over 2^q} {1 \over {n-1 \choose 2q-1} \omega_{n-1}},
  \end{displaymath}
  concluímos que essa integral de fronteira satisfaz as seguintes desigualdades, \break
  \begin{align*}
    {1 \over 2} (2q-1)! \ c_q(n) \oint_{\Sigma} H_{(2q-1)} dS_e
    &= {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l {1 \over {n-1 \choose 2q-1} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(2q-1)} dS_e \\
    &\ge {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {1 \over {n-1 \choose 2q-2} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(2q-2)} dS_e \right)^{n-2q \over n-2q+1} \\
    &\ge {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {1 \over {n-1 \choose 2q-3} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(2q-3)} dS_e \right)^{n-2q \over n-2q+2} \\
    &\vdots \\
    &\ge {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {1 \over {n-1 \choose 1} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(1)} dS_e \right)^{n-2q \over n-2} \\
    &\ge {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {1 \over {n-1 \choose 0} \omega_{n-1}} \oint_{\Sigma_i} H_{(0)} dS_e \right)^{n-2q \over n-1} \\
    &= {1 \over 2^q} \sum_{i=1}^l \left( {|\Sigma_i| \over \omega_{n-1}} \right)^{n-2q \over n-1} \\
    &\ge {1 \over 2^q} \left( \sum_{i=1}^l {|\Sigma_i| \over \omega_{n-1}} \right)^{n-2q \over n-1}
      = {1 \over 2^q} \left({|\Sigma| \over \omega_{n-1}} \right)^{n-2q \over n-1} \\
    &= {1 \over 2^q} \left({|\Gamma| \over \omega_{n-1}} \right)^{n-2q \over n-1},
  \end{align*}
  onde na última desigualdade usamos o fato de que para uma quantidade finita de números reais não-negativos,
  digamos $x_i \ge 0, \ 1 \le i \le l$, vale a desigualdade
  \begin{displaymath}
    \sum_{i=1}^l (x_i)^s \ge \left( \sum_{i=1}^l x_i \right)^s, \quad \forall \ 0 \le s \le 1 \text{ expoente real},
  \end{displaymath}
  com a igualdade ocorrendo se, e somente se, no máximo um único número real $x_i$ é positivo;
  na última igualdade utilizamos a hipótese de que o horizonte $\Gamma$ é planar, equivalentemente,
  a hipótese de que cada uma das componentes conexas $\Sigma_i$ está em algum conjunto de nível,
  para inferir que o horizonte e sua projeção no domínio do gráfico são isométricos e, portanto,
  tem a mesma área, $|\Sigma|=|\Gamma|$. Também concluímos que nas $2q-1$ primeiras desigualdades as igualdades ocorrem se,
  e somente se, cada uma das componentes conexas $\Sigma_i$ é uma esfera redonda;
  e que na última desigualdade a igualdade ocorre se, e somente se, o bordo do domínio
  (equivalentemente, o horizonte $\Gamma$) é conexo.

  Portanto, pela fórmula \eqref{eq:massa-gbc-formula-comutador-nulo-verticalidade},
  seque que é válida a sequência de (des)igualdades indicadas no enunciado,
  com as suas respectivas caracterizações das situações em que ocorrem as igualdades.
\end{proof}


\chapter*{Apêndice: Massa ADM}
\label{sec:massa-adm}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Apêndice: Massa ADM}

\begin{conjectura}[Conjectura da Massa Positiva]
  \label{conj:massa-adm-positiva}
\end{conjectura}

\begin{conjectura}[Conjectura de Penrose]
  \label{conj:massa-adm-penrose}
\end{conjectura}



\begin{footnotesize}
  \phantomsection
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
  \printbibliography
\end{footnotesize}


\end{document}
